
\mychapter{\textsc{Algoritmos de Busca de Vizinhos}}{ch:algoritmos}
\lhead{\textsc{Algoritmos de Busca de Vizinhos}}

Nesse capitulo é feita a análise dos algoritmos usados na experimentação
desse trabalho. Para que essa análise seja realizada é preciso primeiro
definir que o escopo desse trabalho é o comportamento dos algoritmos
em cenários com partículas de tamanho homogêneas, dessa maneira %TODO checar se falo na introdução do tamanhos dos elementos
será considerado que os objetos delimitadores presentes em uma mesma simulação
possuem todos o mesmo tamanho.

\section{Algoritmos Seriais}

\subsection{Mapeamento Direto}

No algoritmo de Mapeamento Direto é feito uma relação direta entre o \emph{grid}
de busca e um \emph{array} multidimensional de listas encadeadas. As listas são
usadas para armazenar os elementos mapeados para cada célula do \emph{grid}.
O valor para lado da célula $d$ é escolhido como o diâmetro do maior objeto.

A Figura \ref{fig:dm} mostra um exemplo das estruturas de dados usadas para representar
o \emph{grid}, e como elas estariam preenchidas a partir do cenário demostrado na figura \ref{fig:grid}.

\begin{figure}
	\centering	
	\subfigure[O \emph{Array} C representa as células do \emph{grid}.]
	{\includegraphics[width=.4\linewidth]{Figuras/dm-c.png}\label{fig:dmc}} \qquad
	\subfigure[Lista encadeada com os elementos.]
	{\includegraphics[width=.4\linewidth]{Figuras/dm-enc-list.png}\label{fig:dmlist}}
	\caption{Estruturas de dados usadas pelo Mapeamento Direto para representar o \emph{grid} de busca. 
		Imagens retiradas de \citet{Munjiza2004}}
	\label{fig:dm}
\end{figure}

As estruturas de dados necessárias para esse algoritmos são a matriz $C$ com as mesmas dimensões
$D_x, D_y$ e $D_z$ do \emph{grid}, além do vetor $E$ de tamanho $N$. Sendo assim sua complexidade de
memória é como descrita na equação \eqref{eq:mdmem}.

Para representar a lista encadeada temos que $-1$ representa o fim da lista. A matriz
$C$ possuí o índice do primeiro elemento de cada lista (\emph{head}); o vetor $E$ armazena
os índices dos próximo elementos da lista. Usando a Figura como exemplo, a célula $x=2, y=7$
teriam os elementos indicados na lista $C[2][7]$, sendo o primeiro elemento $id=9$, o próximo
será o $E[9]$, que é 7 então o próximo seria o $E[7]$... e assim segue até o último elemento
que é o 3 e $E[3] = -1$, o que indica o fim da lista.

\begin{equation}\label{eq:mdmem}
MEM_{MD} = D_x \times D_y \times D_z + N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mdmem}}{Custo de memória do Mapeamento Direto}

\begin{algorithm}
	\caption{Mapeamento Direto}
	\label{cod:md}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require C, E, N
		\For{Para cada objeto $o_i$ de 0 a N}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\State adiciona $o_i$ na lista $C_{x_o,y_o,z_o}$
		\EndFor
		\For{Para cada objeto $o_i$ de 0 a N}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\For{Para x de $x_o-1$ a $x_o+1$}
				\For{Para y de $y_o-1$ a $y_o+1$}
					\For{Para z de $z_o-1$ a $z_o1$}
						\For{Para cada $e$ na lista $C_{x,y,z}$}
							\State $contato(o_i,e)$
						\EndFor
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

O algoritmo completo de Mapeamento Direto \citep{Munjiza2004} é como visto em \ref{cod:md}. O primeiro
\emph{for}, linhas 1-4, contém duas operações, \emph{mapeamento} e adição na lista encadeada, 
ambas possuem tempo constante e por isso a repetição tem complexidade $O(N)$.

O segundo \emph{for} contém uma sequência de repetições que aparece em vários dos
algoritmos: a busca por contato entre as células vizinhas. Ao todo são 27 células,
cada uma pode conter no máximo 8 elementos, se eles estiverem exatamente nos vértices
daquela célula, mas então a célula vizinha poderá conter apenas 4 elementos e uma terceira
que seja vizinha de ambas poderá ter apenas duas. Dessa maneira o total de operações feitas
por esses \emph{loops} será 64 operações, que reflete o número máximo de elementos mapeados
para as células vizinhas. Assim a complexidade do \emph{for} de busca nos vizinhos é 
de $O(64N) = O(N)$.

Então a complexidade assintótica do algoritmo Mapeamento Direto é:

\begin{equation}\label{eq:mdcomp}
COMP_{MD} = O(N)
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mdcomp}}{Complexidade assintótica do Mapeamento Direto}

\subsection{Mapeamento por Células}

O algoritmo de Mapeamento por Células (MC) \citep{Araujo2007a, Cundall1988} é muito semelhante ao MD, diferenciando-se
em dois detalhes: o tamanho escolhido para $d$ pode ser arbitrário e cada elemento pode ser
mapeado para mais de uma célula. À parte disso, as estruturas de dados usadas e o algoritmo 
são os mesmos. 

A única mudança é que, como cada elemento pode ser mapeado para mais de uma célula, 
quando o tamanho dos objetos é homogêneo e o valor de $d$ escolhido como o diâmetro desses objetos,
um elemento poderá ser mapeado para no máximo 8 células, no caso do centro do mesmo coincidir
com o vértice da célula. Dessa maneira tanto o custo de memória
referente às listas encadeadas é multiplicado por 8, equação \eqref{eq:mcmem}, como a quantidade
de \emph{repetições} na busca por contato, o que não altera a complexidade assintótica do algoritmo,
equação \eqref{eq:mccomp}.

A Figura \ref{fig:cmex} é um exemplo de como é feito o mapeamento: 
o elemento verde que será mapeado para as células em verde enquanto o elemento amarelo
é mapeado para as células em amarelo.

\begin{figure}
	\centering	
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/cm-ex.png}
	\caption{Exemplo do mapeamento no algoritmo de Mapeamento por Células.}
	\label{fig:cmex}
\end{figure}

\begin{equation}\label{eq:mcmem}
MEM_{MC} = D_x \times D_y \times D_z + 8\times N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mcmem}}{Custo de memória do Mapeamento por Células}

\begin{equation}\label{eq:mccomp}
COMP_{MC} = O(N)
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mccomp}}{Complexidade assintótica do Mapeamento por Células}

\subsection{Ordenação e Busca}

O custo de memória dos algoritmos MD e MC podem se tornar um empecilho quando a simulação
tiver um cenário de busca muito vasto, já que seus custos de memória dependem diretamente das
dimensões do \emph{grid} de busca. O algoritmo de Ordenação e Busca (OB) \citep{Munjiza2004} foi criado justamente
para cenários onde a memória é um recurso escasso.

Usando apenas 4 vetores de tamanho $N$ como estrutura de dados, esse algoritmo consiste em armazenar
as coordenadas de cada elemento nesse conjunto de vetores para em seguida ordena-lo de acordo com
os valores de X, Y e Z, a Figura \ref{fig:sort} representa esse processo. 
A dimensão para $d$ escolhida é o diâmetro do maior objeto e cada elemento
pode ser mapeado apenas para uma célula.
Na etapa de busca é usado o algoritmo de busca binária, sobre os vetores
X, Y e Z, para se localizar os elementos
de cada célula. O algoritmo \ref{cod:ob} apresenta-o passo a passo, no algoritmo é usada a função
$achar_primeiro(x,y,z)$, que é implementada como uma busca binária para encontrar a primeira aparição
de um elemento mapeado para $(x,y,z)$.

\begin{figure}
	\centering	
	\subfigure[Mapeamento de cada elemento.]
	{\includegraphics[width=.45\linewidth]{Figuras/unsorted.png}\label{fig:sort1}} \quad
	\subfigure[Vetores de mapeamento após ordenação.]
	{\includegraphics[width=.45\linewidth]{Figuras/sorted.png}\label{fig:sort2}}
	\caption{Exemplos de mapeamento e ordenação no algoritmo de Ordenação e Busca, o vetor
		$D$ armazena o $id$ de cada elemento, enquanto $X, Y, e Z$ armazenam as posições
		do mesmo e são usados como base da ordenação (Figuras tiradas de \citep{Munjiza2004}).}
	\label{fig:sort}
\end{figure}

\begin{algorithm}
	\caption{Ordenação e Busca}
	\label{cod:ob}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require D, X, Y, Z
		\For{Para cada objeto $o_i$ de 0 a N}
			\State $x_o, y_o, z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\State $D_i \gets i$
			\State $X_i \gets x_o$
			\State $Y_i \gets y_o$
			\State $Z_i \gets z_o$
		\EndFor
		\State $ordenar(D, X, Y, Z)$
		\For{Para cada objeto $o_i$ de 0 a N}
			\State $x_o, y_o, z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\For{Para x de $x_o-1$ a $x_o+1$}
				\For{Para y de $y_o-1$ a $y_o+1$}
					\For{Para z de $z_o-1$ a $z_o+1$}
						\State $e \gets achar\_primeiro(x, y, z)$
						\While{$e$ em $(x, y, z)$}
							\State $contato(o_i,e)$
							\State $e++$
						\EndWhile
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

A complexidade assintótica desse algoritmo é limitado pelos algoritmos de ordenação e
busca presentes no mesmo. A equação \eqref{eq:obcomp} apresenta sua complexidade.
O custo de memória desse algoritmo é como apresentado em \eqref{eq:obmem}.

\begin{equation}\label{eq:obcomp}
COMP_{OB} = O(N \log(N))
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:obcomp}}{Complexidade assintótica do Ordenação e Busca}

\begin{equation}\label{eq:obmem}
MEM_{OB} = 4\times N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:obmem}}{Custo de memória do Ordenação e Busca}

\subsection{No Binary Search}

O NBS foi criado por \citet{Munjiza1998} com intenção de usar uma estrutura de vetores,
como o OB, mas evitando os algoritmos de ordenação e busca binária. Para tal ele utiliza
três listas encadeadas, uma para cada dimensão do \emph{grid}, para representar o espaço
de busca.

Esse algoritmo é tão complexo que alguns autores simplesmente não o implementam em 
seus estudos \citep{Han2007}. Em seu livro \citet{Munjiza1998} explica detalhadamente
seu funcionamento, assim como a prova de que sua complexidade assintótica é proporcional
a $N$. A equação \eqref{eq:nbscomp} apresenta a complexidade desse algoritmo e a
\eqref{eq:nbsmem} seu custo de memória em relação às dimensões do espaço de busca.

\begin{equation}\label{eq:nbscomp}
COMP_{NBS} = O(N)
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:nbscomp}}{Complexidade assintótica do \emph{No Binary Search}}

\begin{equation}\label{eq:nbsmem}
MEM_{NBS} = D_x + D_y + D_z + 5 \times N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:nbsmem}}{Custo de memória do \emph{No Binary Search}}

\section{Algoritmos Paralelos}

\subsection{Mapeamento Direto Paralelo}

%O algoritmo de Mapeamento Direto Paralelo usa uma matriz multidimensional de
%\emph{arrays} para representar o \textit{grid} de busca. Nessa matriz cada 
%\emph{array} armazena os
%elementos que foram mapeados para aquela posição do \textit{grid}.
%
%A implementação dessa estrutura de dados é feita com uma matriz de \emph{arrays} de inteiros
%\textsf{C}, cada \emph{array} representa uma célula e deve ser capaz de conter o número máximo
%de elementos que cabem em uma célula. 
%e um vetor \textsf{E} de tamanho $N$, onde $N$ é a quantidade de elementos
%no sistema. A matriz \textsf{C} irá armazenar as cabeças das listas encadeadas, usando um valor
%que não sirva para identificar nenhum elemento como indicação de lista vazia. O vetor 
%\textsf{N} é usado para representar essas listas, onde cada casa armazena
%o índice do próximo elemento da lista.

Para implementar a versão paralela do Mapeamento Direto é preciso modificar
as estruturas de dados usadas por sua versão sequencial. Devido ao alto custo,
ou até impossibilidade, de alocação dinâmica de memória na GPU, e também
para evitar problemas de concorrência, o uso de listas encadeadas para armazenar
os elementos mapeados para cada célula tem que ser descartado.

Em seu lugar são usados dois \emph{arrays} de inteiros: 
$C$ será o vetor que servirá como contador de 
quantos objetos estão atribuídos para cada célula, enquanto que o \emph{array} $G$
armazenará os \emph{ids} desses elementos. Assim, para adicionar um novo
elemento a uma célula, primeiro é feito uma soma atômica\footnote{Operações atômicas são 
	aquelas que garantem que não haverá erro de concorrência durante sua execução}
no índice da célula no vetor $C$ e depois é adicionado o \emph{id} do elemento em $G$.

Para garantir que todos os elementos possam ser corretamente mapeados, é preciso que
$G$ tenha como tamanho o total de células do \emph{grid} multiplicado pelo
número máximo possível de objetos em cada célula. A Figura \ref{fig:mdp} ilustra
como as estruturas de dados apresentadas representam o \emph{grid} de busca.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{Figuras/Estrutura-MDP.png}
	\caption{Representação do \textit{grid} de busca no Mapeamento Direto Paralelo}
	\label{fig:mdp}
\end{figure}

Da Figura \ref{fig:mdp} podemos ver uma característica importante desse algoritmo: como todo
espaço de busca tem que ser representado na estrutura, se a simulação tiver uma baixa densidade
de elementos, a maior parte da matriz $G$ será usada para representar espaço vazio. 

O custo de memória do MDP é proporcional ao tamanho do espaço de busca. Como nesse algoritmo
o tamanho da célula ,$d$, é definido como o diâmetro do maior objeto delimitador,
então cada célula pode conter no máximo
8 elementos, cada um centralizado exatamente em cada um dos vértices da célula. 
Assim o custo de memória das estruturas será como definido 
na equação \ref{eq:mdpmem}, considerando os \emph{arrays} $C$ (contador de quantos elementos
tem em cada célula) e $G$ (para cada célula, um vetor de 8 espaços).

\begin{equation}\label{eq:mdpmem}
	MEM_{MDP} = D_x \times D_y \times D_z \times 9
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mdpmem}}{Custo de memória do Mapeamento Direto Paralelo}

Tanto a etapa de mapeamento quando a de busca são realizadas paralelamente para cada partícula. O algoritmo
\ref{cod:mdp} demostra como acontecem ambas as etapas. A primeira não possui
nenhuma estrutura de repetição, sendo composta apenas da função de mapeamento, uma soma atômica
e algumas atribuições, portanto essa parte do código possui complexidade $O\left( \frac{N}{p}\right) $.
Os \emph{loops} internos da segunda etapa são exatamente como o de sua versão sequencial que,
como foi visto, possui complexidade constante e, como resultado, a
complexidade dessa etapa também é $O\left( \frac{N}{p}\right) $. Como ambas acontecem de maneira sequencial
então a complexidade assintótica delas é mantida (equação \eqref{eq:mdpcomp}). %TODO: "complexidade" repetida muitas vezes

\begin{algorithm}
	\caption{Mapeamento Direto Paralelo}
	\label{cod:mdp}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require C, G
		\Paralelo \Comment{Mapeamento}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\State $n \gets atomicAdd(C[x_o,y_o,z_o], 1)$
			\State $G[x_o,y_o,z_o][n] \gets i$
		\Serial
		
		\Paralelo \Comment{Busca por contato}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\For{$x$ de $x_o-1$ a $x_o+1$}
				\For{$y$ de $y_o-1$ a $y_o+1$}
					\For{$z$ de $z_o-1$ a $z_o+1$}
						\State $total \gets C[x_o,y_o,z_o]$
						\For{$j$ de 0 a $total$}
							\State $other \gets G[x,y,z][j]$
							\State $contato(o_i, other)$
						\EndFor
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\Serial
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{equation}\label{eq:mdpcomp}
COMP_{MDP} = O\left( \frac{N}{P}\right)
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mdpcomp}}{Complexidade assintótica do Mapeamento Direto Paralelo}


%Em resumo na Tabela \ref{tab:dm} estão descritas as principais características desse algoritmo.
%
%\begin{table}[!htbp] %TODO Checar a posição dessa tabela
%	\begin{tabular}{|r|c|}
%	\hline
%	\textbf{Estrutura de Dados:} & Matriz multidimensional proporcional ao espaço de busca\\
%	\hline
%	\textbf{Tamanho da célula ($d$):} & Diâmetro da maior esfera\\
%	\hline
%	\textbf{Célula por elemento:} & Elemento associado a apenas uma célula \\
%	\hline
%	\end{tabular}
%	\caption{Resumo das características do Mapeamento Direto}
%	\label{tab:dm}
%\end{table}

\subsection{Mapeamento com Ordenação Paralelo}

O algoritmo de Mapeamento com Ordenação Paralelo \citep{Kalojanov2009} foi
criado com o objetivo de evitar o uso de operações atômicas do MDP,
assim como para evitar 
seu alto custo de memória. Para que isso seja alcançado ele
usa vetores ordenados como estrutura de mapeamento dos elementos. Ou seja,
no lugar de um \emph{array} representando todo o espaço de busca,
são usados quatro vetores de tamanho \textsf{N} que armazenam o $id$ e as coordenadas
$(x, y, z)$ de cada elemento, de maneira similar ao 
algoritmo Ordenação e Busca.

Para que não seja necessário o uso de um algoritmo de busca ao se procurar
os elementos de cada célula no \emph{array} ordenado, \citet{Kalojanov2009}
propõe o uso de dois vetores para armazenar o índice dos elementos
que marcam o início e fim de cada célula.
Assim as estruturas usadas para representar o \textit{grid} de busca serão
os quatro \emph{arrays} tamanho \textsf{N} e dois de dimensão
$D_x \times D_y \times D_z$. 

%Para a etapa de mapeamento primeiro é feito um \textit{loop} no vetor
%de partículas, obtendo suas coordenadas como mostrado no algoritmo de
%Mapeamento \ref{cod:mapeamento}, pode-se ver como isso é feito na Figura \ref{fig:sort1}. 
%O tamanho de $d$ usado nesse algoritmo é 
%o diâmetro da maior partícula. O segundo passo do mapeamento é a ordenação dos vetores,
%usando como exemplo a Figura \ref{fig:sort1} ficaríamos com os vetores como demonstrados
%na Figura \ref{fig:sort2} após a ordenação. Note que a ordenação é feita a partir da localização
%do elemento, ordenando primeiro pelo valor de $X$, depois $Y$ e por último $Z$.

A etapa de mapeamento é dividida em três partes. Primeiro armazena-se as coordenadas de cada 
partícula, e seu \emph{id}, nos \emph{arrays} \textsf{D}, \textsf{X}, \textsf{Y} e \textsf{Z}.
Em seguida o \emph{array} é ordenado de acordo com suas coordenadas no \emph{grid}.
Então os índice de início e fim de cada célula são armazenados nos vetores
\textsf{I} e \textsf{F}, respectivamente. 

Após a etapa de ordenação,
fazemos a busca pelo início e fim de cada célula no vetor ordenado. Essa etapa é bastante
simples, basta, para cada elemento no \emph{array} ordenado, verificar se o elemento
anterior a ele está na mesma célula. Se estiver, nada é feito. Mas, se o elemento
anterior estiver mapeado para uma célula diferente, então isso quer dizer que ele é
o último elemento de sua célula, e o atual é o primeiro da nova célula. Enfim se 
faz a busca nas células vizinhas por contato.
O algoritmo \ref{cod:mop} mostra todas etapas do MOP.

%Com a ordenação agrupamos os elementos que estão nas mesmas células. E assim,
%para se buscar tais elementos de uma determinada célula, basta usar um algoritmo de busca,
%como busca binária. O \textsf{DCO} usa memória proporcional à \textsf{N}, mas 
%sua complexidade assintótica está limitada às complexidades dos algoritmos de 
%ordenação e de busca. 

%Os algoritmos de ordenação mais velozes possuem complexidade $\mathcal{O}(n \log(n))$
%enquanto os de busca possuem $\mathcal{O}(\log(n))$, assim esse algoritmo fica limitado 
%à complexidade de $\mathcal{O}(n \log(n))$. O algoritmo completo pode ser visto em \ref{cod:sort}.

\begin{algorithm}
	\caption{Algoritmo Mapeamento com Ordenação Paralelo}
	\label{cod:mop}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require D, X, Y, Z, I, F
		\Paralelo \Comment{Mapeamento}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\State $D_i \gets i$
			\State $X_i \gets x_o$
			\State $Y_i \gets y_o$
			\State $Z_i \gets z_o$
		\Serial
		\State $sort(D,X,Y,Z)$ \Comment{Ordenação Paralela}
		\Paralelo \Comment{Busca pelo início e fim das células}
			\If{$X_i \neq X_{i-1}\ ||\ Y_i \neq Y_{i-1}\ ||\ Z_i \neq Z_{i-1}$}
				\State $I[X_i, Y_i, Z_i] \gets i$
				\State $F[X_{i-1}, Y_{i-1}, Z_{i-1}] \gets i-1$
			\EndIf
		\Serial
		\Paralelo \Comment{Busca por contato}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\For{$x$ de $x_o-1$ a $x_o+1$}
				\For{$y$ de $y_o-1$ a $y_o+1$}
					\For{$z$ de $z_o-1$ a $z_o+1$}
						\State $ini \gets I[x,y,z]$
						\State $fim \gets F[x,y,z]$
						\For{$j$ de $ini$ a $fim$}
							\State $contato(o_i, D[j])$
						\EndFor
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\Serial
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

As etapas de mapeamento, busca pelo início e fim das células e busca por contato
apresentam complexidade $O\left( \frac{N}{P}\right) $, visto que só são compostas
de operações de tempo constante. Já o algoritmo de ordenação usado é o \emph{Merge Sort},
implementado pela biblioteca \emph{Thrust} \citep{Bell2012}, que possui complexidade
$O\left( \frac{N\log(N)}{P} \right) $ \citep{Cole1986, Satish2009}. A complexidade
do algoritmo por completo é apresentado da equação \eqref{eq:mopcomp}.

\begin{equation}\label{eq:mopcomp}
COMP_{MOP} = O\left( \frac{N\log(N)}{P} \right) 
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mopcomp}}{Custo de memória do Mapeamento com Ordenação Paralelo}

O custo de memória do MOP é depende to tamanho do espaço de busca assim como do 
número de partículas no sistema.
Assim, o custo de memória das estruturas será como definido 
na equação \ref{eq:mopmem}, considerando os \emph{arrays} \textsf{I}, \textsf{F},
\textsf{D}, \textsf{X}, \textsf{Y} e \textsf{Z}.

\begin{equation}\label{eq:mopmem}
	MEM_{MOP} = D_x \times D_y \times D_z \times 2 + 4 \times N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mopmem}}{Custo de memória do Mapeamento com Ordenação Paralelo}


%Podemos ver as características desse algoritmo em síntese na 
%Tabela \ref{tab:sort}.
%
%\begin{table}[!htbp] %TODO Checar a posição dessa tabela
%	\begin{tabular}{|r|c|}
%		\hline
%		\textbf{Estrutura de Dados:} & 4 vetores de tamanho $N$\\
%		\hline
%		\textbf{Tamanho da célula ($d$):} & Diâmetro da maior esfera\\
%		\hline
%		\textbf{Célula por elemento:} & Elemento associado a uma célula apenas\\
%		\hline
%	\end{tabular}
%	\caption{Resumo das características da Deteção por Ordenação.}
%	\label{tab:sort}
%\end{table}

\subsection{Mapeamento por Células Paralelo}

Semelhante ao Mapeamento Direto Paralelo, a principal diferença desse algoritmo
para sua versão sequencial está na estrutura usada para representar o \emph{grid},
que também passa a ser um vetor multidimensional no lugar de listas encadeadas.
\citet{Zheng2012}, ao propor esse algoritmo, aponta como sua principal vantagem a
possibilidade de escolha do tamanho de $d$, que pode ser definido de acordo com as
necessidades do sistema.

As estruturas de dados usadas para representar o \textit{grid} são as mesmas que 
no \textsf{MDP}, com a diferença que cada elemento poderá ser mapeado para mais de
uma célula. O algoritmo \ref{cod:mcpadd} mostra o processo de mapeamento para um
elemento, que é adicionado nas células que fazem intersecção com o cubo que
sobre-escreve o elemento.

\begin{algorithm}
	\caption{Algoritmo de Mapeamento por Celulas Paralelo}
	\label{cod:mcpadd}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require C, G, raio
		\Paralelo \Comment{Mapeamento}
			\State $x_o, y_o, z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\State $URB \gets (x_o+raio,y_o+raio,z_o+raio)$
			\State $DLF \gets (x_o-raio,y_o-raio,z_o-raio)$
			\For{$(x, y, z)$ de $DLF$ a $URB$}
				\State $n \gets atomicAdd(C[x,y,z], 1)$
				\State $G[z,y,x][n] \gets i$
			\EndFor
		\Serial
		\Paralelo \Comment{Busca por contato}
			\State$x_o, y_o, z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\State $URB \gets (x_o+raio,y_o+raio,z_o+raio)$
			\State $DLF \gets (x_o-raio,y_o-raio,z_o-raio)$
			\For{$(x, y, z)$ de $DLF$ a $URB$}
				\For{$j$ de $0$ a $C[x,y,z]$}
					\State $contato(E_i, G[z,y,x][j])$
				\EndFor
			\EndFor
		\Serial
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Como esse algoritmo mapeia os elementos para todas as células que contêm o objeto
delimitador, então para checar o contato basta percorrer essas células realizando
o teste de contato com os outros elementos mapeados na mesma, como demostra o 
algoritmo \ref{cod:mcpadd}. Sua complexidade é apresentada na equação \eqref{eq:mcpcomp}.

\begin{equation}\label{eq:mcpcomp}
COMP_{MCP} = O\left( \frac{N}{P}\right) 
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mcpcomp}}{Complexidade assintótica do Mapeamento por Células Paralelo}

Considerando o tamanho máximo de partículas por célula como 8, no caso de
elementos de tamanhos homogêneos, o custo total de memória para esse algoritmo é
mostrado na equação \ref{eq:mcpmem}.

\begin{equation}\label{eq:mcpmem}
	MEM_{MCP} = D_x \times D_y \times D_z \times 9
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mcpmem}}{Custo de memória do Mapeamento por Células Paralelo}

\section{Proposta do Algoritmo de Ordenação e Busca Paralela}
\label{sec:obp}

Nenhum dos algoritmos estudados realizam etapa de busca no vetor ordenado,
usando no lugar estruturas auxiliares para identificar o inicio e fim de cada célula. 
Essas estruturas auxiliares terminam por resultar no aumento do custo de memória dos 
mesmos. Recurso esse que possui alto custo, tanto de armazenamento quanto de acesso,
em arquiteturas GPU.

Nesse trabalho é proposto a versão paralela do algoritmo de Ordenação e Busca sequencial.
Para realizar a paralelização é usando o algoritmo
\emph{merge sort} paralelo para a ordenação dos elementos a partir de suas posições e, 
na etapa de busca é usada
busca binária de maneira simultânea nos núcleos paralelos.

O Ordenação e Busca Paralelo requer as mesmas estruturas de dados de sua 
versão sequencial, e seu custo de memória é como descrito na equação \eqref{eq:obpmem}.
Por ser proporcional apenas ao tamanho de $N$, o custo de memória desse algoritmo
não vai depender do espaço de busca, o que poderá se mostrar vantajoso, principalmente
em cenários de busca com elementos esparsos.

\begin{equation}\label{eq:obpmem}
	MEM_{OBP} = 4 \times N
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:obpmem}}{Custo de memória do algoritmo Ordenação e Busca}

O algoritmo completo é como descrito no Algoritmo \ref{cod:search}. Para a etapa de ordenação
é usado a função \emph{sort} da biblioteca \emph{Thrust} \citep{Bell2012}, já a busca é realizada
paralelamente para cada objeto usando-se o algoritmo de busca binária implementada pelo autor.
A complexidade algorítmica desse algoritmo (equação \eqref{eq:obpcomp}) é limitado pelas dos algoritmos de 
ordenação e busca binária, ambos $O\left( \frac{N \log N}{p}\right) $, uma vez que a busca binária 
($O(\log N)$) deverá ser realizada paralelamente para todas $N$ partículas.

Apesar de ter uma complexidade, no pior caso, restritiva. Esse algoritmo pode obter vantagem
em seu caso médio por dois motivos: uma vez ordenado, espera-se que o vetor se mantenha bem comportado,
com poucas modificações, já que de um passo ao outro as partículas não realizam movimentos drásticos e, assim,
ele não precise ser reordenado todo passo; O outro fator que pode se mostrar positivo é que como 
esse algoritmo usa uma única estrutura de memória, o vetor ordenado, e que os elementos que estiverem
próximos na simulação o estarão também no vetor, isso permitirá que a GPU otimize seu uso de cache,
permitindo menos acessos à memória principal da placa e tornando o algoritmo mais eficiente.

\begin{algorithm}[h]
	\caption{Algoritmo de Ordenação e Busca Paralela}
	\label{cod:search}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require D, X, Y, Z
		\Paralelo \Comment{Mapeamento}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets Mapeamento(o_i)$
			\State $D_i \gets i$
			\State $X_i \gets x_o$
			\State $Y_i \gets y_o$
			\State $Z_i \gets z_o$
		\Serial
		\State $sort(D,X,Y,Z)$ \Comment{Ordenação Paralela}
		\Paralelo \Comment{Busca por contato}
			\State $x_o,y_o,z_o \gets mapeamento(o_i)$
			\For{$x$ de $x_o-1$ a $x_o+1$}
				\For{$y$ de $y_o-1$ a $y_o+1$}
					\For{$z$ de $z_o-1$ a $z_o+1$}
						\State $e \gets achar\_primeiro(x, y, z)$
						\While{$e$ em $(x, y, z)$}
							\State $contato(o_i,e)$
							\State $e++$
						\EndWhile
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\Serial
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{equation}\label{eq:obpcomp}
COMP_{OBP} = O\left( \frac{N \log N}{p}\right) 
\end{equation}
\listthisequation{\ref{eq:mcpcomp}}{Complexidade assintótica do Ordenação e Busca Paralela}

\section{Resumo dos Algoritmos Estudados}

As tabelas \ref{tab:algresumo} e \ref{tab:algparalelresumo} contém um resumo dos custos,
de memória e computacional, de cada algoritmo estudado nesse trabalho.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Algoritmo} & \textbf{Memória} & \textbf{Desempenho} \\
		\hline
		\hline
		Mapeamento Direto & $D_x \times D_y \times D_z + N$ & $O(N)$ \\
		\hline
		Mapeamento com Ordenação & - & - \\
		\hline
		Mapeamento por Célula & $D_x \times D_y \times D_z + 8\times N$ & $O(N)$ \\
		\hline
		Ordenação e Busca & $4\times N$ & $O(N \log(N))$ \\
		\hline
		\textit{No Binary Search} & $D_x + D_y + D_z + 5 \times N$ & $O(N)$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Resumo das complexidades dos algoritmos sequenciais]{Resumo das complexidades dos algoritmos sequenciais estudados, não há versão sequencial 
		do algoritmo de Mapeamento com Ordenação.}
	\label{tab:algresumo}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Algoritmo} & \textbf{Memória} & \textbf{Desempenho} \\
		\hline
		\hline
		Mapeamento Direto & $D_x \times D_y \times D_z \times 9$ & $O\left( \frac{N}{p}\right)$ \\
		\hline
		Mapeamento com Ordenação & $ D_x \times D_y \times D_z \times 2 + 4 \times N $ & 
		$O\left( \frac{N\log(N)}{p} \right) $ \\
		\hline
		Mapeamento por Célula & $D_x \times D_y \times D_z \times 9$ & $O\left( \frac{N}{p}\right)$ \\
		\hline
		Ordenação e Busca & $4 \times N$ & $O\left( \frac{N \log N}{p}\right)$ \\
		\hline
		\textit{No Binary Search} & - & - \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Resumo das complexidades dos algoritmos paralelos]{Resumo das complexidades dos algoritmos paralelos estudados, não há versão paralela
		do algoritmo NBS.}
	\label{tab:algparalelresumo}
\end{table}